\documentclass[a4paper,10pt,twoside,portrait, leqno, mathserif]{article}	%landscape: breitformat, twoside: zweiseitig bedruckt, leqno: nummern bei gleichungen, mathserif schrift
\usepackage[T1]{fontenc}							
\usepackage[utf8]{inputenc}									%umlaute in tex möglich
\usepackage[ngerman]{babel}									%anführungszeichen umlaute
\renewcommand{\sfdefault}{cmbr} 
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}		% Sansserif Schriftart
\usepackage{multicol}												%mehrere spalten
\usepackage{geometry}												% einfaches definieren der Seitenraender
\usepackage{amssymb}												% mathematische Symbole
\usepackage[fleqn]{amsmath}									% fleqn macht, dass alle formeln linksbündig sind.
\usepackage{dsfont}													%identitätszeichen \mathds{1}
\usepackage{color}																	% Color
\usepackage{mathtools}											%\shortintertext
\usepackage[all]{xy}												%schematische darstellungen
\usepackage{mathrsfs}												%\mathscr


\usepackage{fancyhdr}												%eigene header, footer
\usepackage{pdflscape}											%einzelne seiten in landscape
\usepackage{rotating}												% provides a rotate environment
\newcommand{\rot}[1]{\begin{sideways}#1\end{sideways}}


% COMPACT LAYOUT
\setlength{\columnsep}{6mm}							% Gap between Columns
\setlength{\columnseprule}{0pt}					% Ruler-Width between Columns
\setlength{\parindent}{0pt}							% Spacing betweeen Paragraphs as small as possible
\setlength{\parskip}{0pt}								%    |
\setlength{\parsep}{0pt}								%    |
\setlength{\headsep}{10pt}							%    |
\setlength{\topskip}{0pt}								%    |
\setlength{\topmargin}{0pt}							%    |
\setlength{\topsep}{0pt}								%    |
\setlength{\partopsep}{0pt}							%    |
\linespread{1}													% Zeilenabstand
\usepackage[compact]{titlesec}							% Spacing before and after Section Headings
\titlespacing{\section}{8pt}{*0}{*0}				%    |
\titlespacing{\subsection}{5pt}{*0}{*0}			%    |
\titlespacing{\subsubsection}{2pt}{*0}{*0}	%    |

\geometry{left=7mm, right=7mm, top=15mm, bottom=15mm} 				% Seitenraender definieren

%  HEADER FOOOTER -------------------
\pagestyle{fancy}										%fancyhdr

\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}	%keine abtrennung
\fancyhead{}												%Header/footer löschen
\fancyfoot{}												%		|

\fancyhead[LO,LE]{\scriptsize \rot{A} $\cdot$  \rot{F} \rot{o} \rot{r} \rot{s} \rot{t} \rot{e} \rot{r} Sommer 2011}
\fancyhead[CO,CE]{\scriptsize Zusammenfassung Lineare Algebra I,II bei Prof. Norbert Hungerbühler}
\fancyhead[RO,RE]{\scriptsize Seite \rot{\thepage}}
\fancyfoot[RO,RE]{\scriptsize \rot{a} \rot{f} \rot{o} \rot{r} \rot{s} \rot{t} \rot{e} \rot{r} \rot{@} \rot{s} \rot{t} \rot{u} \rot{d} \rot{e} \rot{n} \rot{t} $\cdot$ \rot{ethz} $\cdot$ \rot{ch}}

% Compact Enumerate
\renewenvironment{enumerate}
  { \begin{list}{\arabic{enumi}.}
   {
				\topsep=2pt\itemsep=0pt\parsep=0pt\partopsep=0pt
				\leftmargin=12pt\usecounter{enumi}}
 }{\end{list}}

\newenvironment{enumerate2}
{
	\begin{list}{(\roman{enumii})}
	{
		\topsep=2pt\itemsep=0pt\partopsep=0pt
		\leftmargin=10pt\usecounter{enumii}
	}	
}{\end{list}}

% Compact Itemize

\renewenvironment{itemize}
	{\begin{list}{$\bullet$}
     	{
		\topsep=2pt\itemsep=0pt\parsep=0pt\partopsep=0pt
		\leftmargin=12pt
	}
   }{\end{list}}

% Compact Equations
\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}

%Zahl Text einkreisen
\newcommand*\kreis[1]{\unitlength1ex\begin{picture}(2.5,2.5)%
\put(0.75,0.75){\circle{3}}\put(0.7,0.7){\makebox(0,0){#1}}\end{picture}}

%COLORSSS
\definecolor{blaeulich}{rgb}{0.2,0.2,0.8}
\definecolor{roetlich}{rgb}{0.8,0.2,0.2}
\newcommand{\hlight}[1]{\textcolor{blaeulich}{\bf{#1}}}
\newcommand{\hlightrot}[1]{\textcolor{roetlich}{\bf{#1}}}

\newcommand{\entspricht}{\mathrel{\widehat{=}}}

% INFO
\title{Zusammenfassung  Lineare Algebra I+II}	
\author{Andreas Forster}	
\date{\today}	


% BEGIN DOCUMENT
\begin{document}
\begin{landscape}
\begin{multicols}{3}	
\footnotesize
\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Lineare Gleichungssysteme}
$m\coloneqq Anzahl$ $Gleichungen$\\
$n\coloneqq Anzahl$ $Unbekannte$\\
$r\coloneqq Anzahl$ $Pivot$-$Variabeln$ $(Rang)$ \\
Satz: Ein LGS hat mindestens eine L"osung falls $r \leq m$ und alle Vertr"aglichkeitsbedingungen erf"ullt sind.\\
Satz: Die Lösung des LGS ist eindeutig falls $r=n$ gilt.\\
$\bullet$ \# freie Parameter $=n-r$

\subsubsection{Gauss-Algorithmus}
Erlaubte Äquivalenzumformungen:
\begin{enumerate}
	\item Vertauschen von 2 Gleichungen. (Determinante des LGS ändert Vorzeichen)
	\item Addition eines Vielfachen einer Gleichung zu einer anderen. (Determinante des LGS bleibt gleich)
	\item Multiplizieren einer Zeile mit einem Skalar $\lambda\neq0$ (Folgt aus 2) (Determinante des LGS ändert sich um Faktor $\lambda$)
\end{enumerate}

\subsection{Matrizen}
Zeile zuerst, Spalte sp"ater\\
Notationen:\\
$a^{(i)}$ i-te Spalte der Matrix $A$\\
$a^{[i]}$ i-te Zeile der Matrix $A$\\
$\lambda_i$ Eigenwerte der Matrix $A$\\
$\begin{aligned}
A+B&=B+A & (A+B)+C&=A+(B+C) \\ (AB)C &= A(BC) & (A+B)C&=AC+BC
\end{aligned}$\\
\centerline{$\hlightrot{\mathnormal{AB\neq BA}}$}\\
Äquivalenzaussagen: $A\in\mathbb{R}^{n\times n}$\\
\begin{tabular}{c l c}
	$\bullet$&$Ax=b$ $\forall$ $b$ lösbar&$\Leftrightarrow$\\
	$\bullet$&$Ax=\vec{0} $ besitzt nur die triviale Lösung $x=\vec{0}$&$\Leftrightarrow$\\
	$\bullet$&$\mathrm{ker}(A)=\{0\}$&$\Leftrightarrow$\\
	$\bullet$&$\mathrm{im}(A)=\mathbb{R}^n$&$\Leftrightarrow$\\
	$\bullet$&$\mathrm{Rang}(A)=n$ (voller Rang)&$\Leftrightarrow$\\
	$\bullet$&$\det(A)\neq 0$&$\Leftrightarrow$\\
	$\bullet$&$\lambda_i\neq0\hspace{3mm}\forall i$&$\Leftrightarrow$\\
	$\bullet$&$A$ \hlight{regulär}&$\Leftrightarrow$\\
	$\bullet$&$A^{-1}$ existiert $\Leftrightarrow A$ ist invertierbar&\\
	$\bullet$&LGS $Ax=b$ hat $b\perp\mathrm{ker}(A^T)$ (Fredholm-Alternative)
\end{tabular}

\subsubsection{Transponieren}
Seien $A,B\in\mathbb{R}^{n\times n}, C\in\mathbb{R}^{m\times n}, D\in\mathbb{R}^{n\times p}$ dann gilt:
\begin{align*}
	(\romannumeral1)&&(A+B)^T 			&= A^T+B^T\\
	(\romannumeral2)&&(CD)^T				&= D^T*C^T\textnormal{ (Reihenfolge ändert sich)}\\
	(\romannumeral3)&&(\lambda A)^T &= \lambda A^T
\end{align*}

\subsubsection{Inverse}
Seien $A,B\in\mathbb{R}^{n\times n}$ regulär.\hspace{3mm}
$A^{-1}A=\mathds{1}$
\begin{align*}
	(\romannumeral1)&&	A^{-1}\textnormal{ ist regulär und }&&	(A^{-1})^{-1}	&=A\\
	(\romannumeral2)&&	AB\textnormal{ regulär und }				&&	(AB)^{-1} 		&= B^{-1}A^{-1}\\
	(\romannumeral3)&&	A^T\textnormal{ regulär und }				&&	(A^T)^{-1} 		&= (A^{-1})^T
\end{align*}

\subsubsection{Orthogonale Matrizen}
Die Matrix $A\in\mathbb{R}^{n\times n}$ heisst \hlight{orthogonal} falls: $A^TA=\mathds{1}$\\
$\Rightarrow A$ ist regulär $\Leftrightarrow$ $A$ ist invertierbar mit $A^{-1}=A^T$\\
$A^T(=A^{-1})$ ist orthogonal.\\
Orthogonale Matrizen sind Längentreue Abbildungen $\Rightarrow$ Rotationsabbildungen\\
$\Rightarrow$ Zeilen/Spalten sind Einheitsvektoren\\
$\Rightarrow |\det(A)|=1$\\
Zwei verschiedene Spalten/Zeilen von A stehen senkrecht aufeinander $\Leftrightarrow \langle  a^{(i)},a^{(j)}\rangle $ $=0$; $\langle a^{[i]},a^{[j]}\rangle $ $=0$ $\forall$ $i\neq j$

\subsubsection{Determinanten}
Sei $A,B,C\in\mathbb{R}^{n\times n}$; C orthogonal und $\alpha\in\mathbb{R}$ Ausserdem seien $\lambda_i$ die Eigenwerte von $A$ und $LR$ die LR-Zerlegung von $A$ ($A=LR$).
\begin{align*}
	(\romannumeral1)	&&	\det(AB)											&=\det(A)*\det(B)\\
	(\romannumeral2)	&&	\det(A^T)											&=\det(A)\\
	(\romannumeral3)	&&	\det(A) 											&=\det(R)=\prod\nolimits_i(R)_{ii};\hspace{1mm}(\det(L)=1)\\
	(\romannumeral4)	&&	\det(\alpha A)								&=\alpha^n*\det(A):\alpha\in\mathbb{R}\\
	(\romannumeral5)	&&	\det(A^{-1})									&=\frac{1}{\det(A)}\\
	(\romannumeral6)	&&	|\det(C)|											&=1\hspace{2mm} \textnormal{(}C\textnormal{ orthogonal!)}\\
	(\romannumeral7)	&&	\det(A)												&=\prod\nolimits_i\lambda_i\\
	(\romannumeral8)	&&	\det(A^n)											&=\det(A)^n\\
	(\romannumeral9)	&&	\det(\mathds{1}+uv^T))				&=1+u^Tv\\
	(\romannumeral10)	&&	\det(\mathds{1}+\varepsilon A)&\approx1+\varepsilon\mathrm{Tr}(A),\hspace{1mm}\varepsilon\textrm{ klein}
	\shortintertext{Sei $A\in\mathbb{R}^{m\times m}$, $B\in\mathbb{R}^{m\times n}$, $C\in\mathbb{R}^{n\times n}$ so gilt für die $(m+n)\times(m+n)$-Matrix)}
										&&	M															&=\left( \begin{array}{cc}A&B\\0&C\end{array}\right) \\
	(\romannumeral11)	&&	\det(M)												&=\det(A)*\det(C)
\end{align*}
Zeilen-/Spaltenvertauschen $\Rightarrow$ die Determinante wird $*(-1)$ gerechnet.\\
Hat die Matrix zwei gleiche Zeilen oder Spalten $\Rightarrow \det=0$\\
Nullzeile/-spalte $\Rightarrow \det=0$
\subparagraph*{Berechnung}
Determinantenentwicklungssatz: Man entwickelt nach Zeile $i$:
\[\det(A) = \sum\limits_{j=1}^n (-1)^{i+j}*a_{ij}*\det([A]_{ij})\]
wobei $[A]_{ij}$ Die Matrix A ist, mit Zeile i und Spalte j gestrichen. 

\subsubsection{Spur - Trace}
Def: $\mathrm{Tr}(A)=\sum_i A_{ii}$\\
Seien $\lambda_i$ die Eigenwerte von $A$.
Es gilt:
\begin{align*}
	(\romannumeral1)	&&	\mathrm{Tr}(A)		&=\sum\nolimits_i\lambda_i\\
	(\romannumeral2)	&&	\mathrm{Tr}(A^Tl)	&=\mathrm{Tr}(A)\\
	(\romannumeral3)	&&	\mathrm{Tr}(AB)		&=\mathrm{TR}(BA)\\
	(\romannumeral4)	&&	\mathrm{Tr}(A+B)	&=\mathrm{Tr}(A)+\mathrm{Tr}(B)\\
	(\romannumeral5)	&&	\mathrm{Tr}(ABC)	&=\mathrm{Tr}(BCA)=\mathrm{Tr}(CAB)
\end{align*}

\subsubsection{PLR Zerlegung}
PLR Zerlegung an einem Beispiel:
\[
	\left[
		\begin{tabular}{c c c c c}
			1&0&0&0&0\\
			0&1&0&0&0\\
			0&0&1&0&0\\
			0&0&0&1&0\\
			0&0&0&0&0
		\end{tabular}
	\right]
	\left[
		\begin{tabular}{c c c c c c}
			\kreis{2}&-1&3&-1&1\\
			2&-1&3&0&-1\\
			-4&2&-4&5&-5\\
			0&0&-2&2&-7\\
			-2&1&-1&0&4
		\end{tabular}
	\right]
\]
1. Gaussschritt ausführen. Jeweils die Faktoren anstatt 0 hinschreiben.
\[
	\left[
		\begin{tabular}{c c c c c}
			1&0&0&0&0\\
			0&1&0&0&0\\
			0&0&1&0&0\\
			0&0&0&1&0\\
			0&0&0&0&0
		\end{tabular}
	\right]
	\left[
		\begin{tabular}{c | c c c c}
			\multicolumn{1}{c}{2}&-1&3&-1&2\\ \cline{2-5}
			1&0&0&1&-2\\
			-2&0&\kreis{2}&3&-3\\
			0&0&-2&2&-7\\
			-1&0&2&-1&5
		\end{tabular}
	\right]
\]
Nun werden die Zeilen 2 und 3 vertauscht und weitergemacht. Der Zweite Eliminationsschritt entfällt da die 2. Spalte der Untermatrix aus lauter Nullen besteht.
\[
	\left[
		\begin{tabular}{c c c c c}
			1&0&0&0&0\\
			0&0&\kreis{1}&0&0\\
			0&\kreis{1}&0&0&0\\
			0&0&0&1&0\\
			0&0&0&0&0
		\end{tabular}
	\right]
	\left[
		\begin{tabular}{c c c | c c}
			2&-1&\multicolumn{1}{c}{3}&-1&1\\
			-2&0&\multicolumn{1}{c}{2}&3&-3\\ \cline{4-5}
			1&0&0&\kreis{1}&-2\\
			0&-1&0&5&-10\\
			-1&1&0&-4&8
		\end{tabular}
	\right]
\]
Zum Schluss:
\[
	\left[
		\begin{tabular}{c c c c c}
			1&0&0&0&0\\
			0&0&1&0&0\\
			0&1&0&0&0\\
			0&0&0&1&0\\
			0&0&0&0&0
		\end{tabular}
	\right]
	\left[
		\begin{tabular}{c c c  c c}
			\kreis{2}&-1&3&-1&1\\
			-2&0&\kreis{2}&3&-3\\
			1&0&0&\kreis{1}&-2\\
			0&-1&0&0&0\\
			-1&1&0&0&0
		\end{tabular}
	\right]
\]
Also:
\[
L=\left(\begin{array}{ccccc}1&0&0&0&0\\-2&1&0&0&0\\1&0&1&0&0\\0&-1&5&1&0\\-1&1&-4&0&1\end{array}\right)
,R=\left(\begin{array}{ccccc}2&-1&3&-1&1\\0&0&2&3&-3\\0&0&0&1&-2\\0&0&0&0&0\\0&0&0&0&0\end{array}\right)
\]
\[P=\left(\begin{array}{ccccc}1&0&0&0&0\\0&0&1&0&0\\0&1&0&0&0\\0&0&0&1&0\\0&0&0&0&1\end{array}\right)\]
Für ein LGS $Ax=b$ gilt nun:\\$LRx=Pb$\\Wir wählen $c=Rx$\\$Lc=Pb$ nach c auflösen\\Schliesslich $Rx=c$ lösen.

\section{Vektorräume}
V heisst VR falls eine innere Operation (Addition) $\oplus:$ $V\times V \longrightarrow V;(u,v)\longmapsto u \oplus v$, eine äussere Operation (Multiplikation mit einem Skalar)
$\odot$ $\mathbb{K}\times V\longrightarrow V; (\lambda,u)\longmapsto \lambda\odot u$ existieren und er folgende Regeln erfüllt:\\ 
\begin{tabular}{l l r}
&\multicolumn{2}{l}{$\vec{a},\vec{b}, \vec{c}\in V\hspace{5mm}\lambda,\mu\in\mathbb{K}$}\\
(A1)&$\vec{a}+\vec{b}=\vec{b}+\vec{a}$&$\forall \vec{a},\vec{b}$\\
(A2)&$(\vec{a}+\vec{b})+\vec{c}=\vec{a}+(\vec{b}+\vec{c})$&$\forall \vec{a},\vec{b}$\\
(A3)&$\exists$ $\vec{0}\in V$ sodass $\forall\vec{a}:$ $\vec{a}+\vec{0}=\vec{a}$ gilt&\\
(A4)&$\forall \vec{a}$ $\exists (-\vec{a})\in V$ sodass $\vec{a}+(-\vec{a})=\vec{0}$&\\
(M1)&$\lambda(\mu\vec{a})=\lambda\mu\vec{a}$&$\forall\lambda,\mu,\vec{a}$\\
(M2)&$(\lambda+\mu)\vec{a}=\lambda\vec{a}+\mu\vec{a}$&$\forall\lambda,\mu,\vec{a}$\\
(M3)&$\exists$ $\mathds{1}\in\mathbb{K}$ sodass $\mathds{1}*\vec{a}=\vec{a}$ $\forall\vec{a}$ gilt&\\
\multicolumn{3}{l}{Lemma:}\\
\multicolumn{2}{l}{$\vec{b}+\vec{a}=\vec{a}\Rightarrow \vec{b}=\vec{0}$}&$\forall\vec{a}\in V$\\
\multicolumn{2}{l}{$\lambda*\vec{0}=\vec{0}$}&$\forall\lambda\in\mathbb{K}$\\
\multicolumn{2}{l}{$0*\vec{a}=\vec{0}$}&$\forall\vec{a}\in V$\\
\multicolumn{2}{l}{$(-1)*\vec{a}=-\vec{a}$}&$\forall\vec{a}\in V$\\
\end{tabular}

\subsection{Unterraum}
Eine nichtleere Teilmenge U eines VR V heisst \hlight{Unterraum} von V falls
\begin{align*}
	(\romannumeral1)&&\vec{a}+\vec{b}	&\in U&&\forall\vec{a},\vec{b}\in U\\
	(\romannumeral2)&&\lambda\vec{a}	&\in U&&\forall\lambda\in\mathbb{K}\hspace{5mm}\forall\vec{a}\in U
\end{align*}
gilt.\\
Falls $\vec{0}\notin U\Rightarrow U$ ist kein UR! (Umkehrung gilt nicht)\\
Lemma: Ein UR ist selbst ein VR ((A1)-(A4),(M1)-(M3) gelten)\\
Seien $U_1,U_2$ UR von V so gilt:\\
$(\romannumeral1)U_1\cap U_2$ ist ein UR von V\\
$(\romannumeral2)U_1+U_2\coloneqq\{v=u_1+u_2:u_1\in U_1, u_2\in U_2\}$ ist ein UR von V\\
\hlightrot{\kreis{!}} $U_1\cup U_2$ ist im Allg. kein UR von V

\subsection{Linearkombination}
Sei ein VR V basierend auf dem Körper $\mathbb{K}$. Seien $v_1,v_2,\dots,v_n\in V$ und $\alpha_1,\alpha_2,\dots,\alpha_n\in\mathbb{K}$\\
Dann heisst $\alpha_1 v_1+\dots+\alpha_n v_n=: v$ Linearkombination der Vektoren $v_1,\dots,v_n$\\
$U\coloneqq\left\{ \sum\limits_{i=1}^n \alpha_i v_i \right\}=\mathrm{span}\{v_1,\dots,v_n\}$ (Die Menge aller LK'en) ist ein UR von V. Man nennt U den von $\{v_1,\dots,v_n\}$ \hlight{aufgespannten} oder \hlight{erzeugten} UR.\\
$\{v_1,\dots,v_n\}$ heissen \hlight{erzeugend} falls\\
$\forall x\in V\hspace{6mm}x=\alpha_1v_1+\dots+\alpha_nv_n$\\
$\mathrm{span}\{v_1,\dots,v_n\}$ spannt also den ganzen VR V auf. $\{v_1,\dots,v_n\}$ heisst dann \hlight{Erzeugendensystem} von V und V \hlight{endlichdimensional}.
\subsubsection{Basis}
$v_1,\dots,v_n$ heissen \hlight{linear unabhängig} wenn $\sum_i x_i v_i =0$ nur die Lösung $x_i=0\hspace{4mm}\forall i$ hat.\\
Def: Falls $\{v_1,\dots,v_n\}$ erzeugend und linear unabhängig sind, so sind $\{v_1,\dots,v_n\}$ eine \hlight{Basis} und V ist ein \hlight{n-dimensionaler} VR.\\
Sind $\{v_1,\dots,v_n\}$ und $\{w_1,\dots,w_k\}$ Basis eines VR V so gilt $n=k$\\
Sei also V ein n-dimensionaler VR:
\begin{itemize}
	\item mehr als n Vektoren in V sind linear abhängig.
	\item weniger als n Vektoren in V sind nicht erzeugend.
	\item n linear unabhängige Vektoren in V sind eine Basis.
\end{itemize}

\subsubsection{Koordinaten}
Sei $V\in\mathbb{R}^n$ mit Basis $\{b_1,\dots,b_n\}$ und $x\in V$\\
D.h. $\exists$ $x_1,\dots,x_n$ sodass $x=\sum_i x_i b_i$ \\ Falls auch $x=\sum_i \tilde{x}_i b_i$ gilt, so folgt $x_i=\tilde{x}_i$ $\forall i$\\
$x_i$ heissen \hlight{Koordinaten} von x in der Basis B:\\
\[ [x]_B = \left(\begin{array}{c}x_1\\\vdots\\x_n\end{array}\right)\]

\subsection{Normen und Skalarprodukt}
Def: Sei V ein VR. Eine \hlight{Norm} auf V ist eine Abbildung\\ $||\cdot||:V\to\mathbb{R}\hspace{5mm}v\mapsto||v||$, so dass:
\begin{align*}
	||v||&\geq0\hspace{5mm}&&\forall v \in V\\
	||v||&=0\Leftrightarrow v=0&&\\
	||\alpha v||&=|\alpha|\hspace{1pt}||v||\hspace{5mm}&&\forall v \in V, \forall\alpha\in\mathbb{R}\\
	||v+w||&\leq ||v||+||w||\hspace{5mm}&&\forall v,w\in V
\end{align*}

Def: Sei V ein VR. Ein \hlight{Skalarprodukt} auf V ist eine Abbildung\\
$\langle \cdot ,\cdot\rangle :V\times V\to\mathbb{R}, (a,b)\mapsto \langle a,b\rangle $, so dass:
\begin{align*}
	\langle x,y+z\rangle &=\langle x,y\rangle +\langle x,z\rangle \hspace{5mm}&&\forall x,y,z\in V\\
	\langle x,\alpha y\rangle &=\alpha\langle x,y\rangle \hspace{5mm}&&\forall x,y\in V, \forall \alpha\in\mathbb{R}\\
	\langle x,y\rangle &=\langle y,x\rangle \hspace{5mm}&&\forall x,y\in V\\
	\langle x,y\rangle &=\overline{\langle y,x\rangle }&&\forall x,y\in\mathbb{C}^n\\ 
	\langle x,x\rangle &\geq0\hspace{5mm}&&\forall x\in V\\
	\langle x,x\rangle &=0\Leftrightarrow x=0&&
\end{align*}

Def: Die auf V durch $||v||\coloneqq\sqrt{\langle v,v\rangle }$ definierte Norm heisst \hlight{induzierte Norm}.\\
Es gilt: $||\cdot||$ ist durch ein Skalarprodukt induziert genau dann wenn:\\
$||x+y||^2+||x-y||^2=2||x||^2+2||y||^2\hspace{5mm}\forall x,y$

\subsubsection{Einige Beispiele} 
Seien $v,w\in\mathbb{R}^n$
\begin{itemize}
	\item $\langle v,w\rangle \coloneqq\sum\limits_{i=1}^nx_iy_i$
	\item Euklidische Norm: $||v||_2\coloneqq\sqrt{v_1^2+\dots+v_n^2}=\sqrt{\langle v,v\rangle }$
	\item Maximumsnorm auf $\mathbb{R}^n:||v||_\infty \coloneqq \mathrm{max}\{|v_i|:1\leq i\leq n\}$
	\item p-Norm $(1\leq p<\infty):||v||_p\coloneqq\left(|v_1|^p+\dots+|v_n|^p\right)^{1/p}$
\end{itemize}
Seien $p,q\in\mathbb{P}_n$ (VR der Polynome n-ten Grades)
\begin{itemize}
	\item $\langle p,q\rangle \coloneqq\int_{-1}^1p(x)q(x)dx$
	\item $||p||_2\coloneqq\sqrt{\int_{-1}^{1} p^2(x)dx}=\sqrt{\langle p,p\rangle }$
	\item $||p||_\infty\coloneqq\max\limits_{x\in[-1,1]} |p(x)|$
\end{itemize}
Seien $f,g\in C([a,b])$ (VR der auf $[a,b]$ definierten Funktionen)
\begin{itemize}
	\item $\langle f,g\rangle \coloneqq\int_a^bf(x)g(x)dx$
	\item $||f||_{L^\infty}\coloneqq\max\{|f(x)|:a\leq x\leq b\}$ misst den \hlight{maximalen} Ausschlag von $f$
	\item $||f||_{L^1}\coloneqq\int_a^b|f(x)|dx$ misst den \hlight{mittleren} Ausschlag von  $f$
	\item $||f||_{L^2}\coloneqq\sqrt{\langle f,f\rangle }$
	\item $||f||_{L^p}\coloneqq\left(\int_a^b|f(x)|^pdx\right)^{1/p}$
\end{itemize}
Sei $A\in\mathbb{M}^{m\times n}$
\begin{itemize}
	\item $||A||_2\coloneqq\sqrt{\sum\limits_{i,j}|a_{ij}|^2}\hspace{5mm}$ ``Hilbert-Schmidt-Norm''
	\item $||A||_{SM}\coloneqq\max\limits_{1\leq j\leq n} \sum\limits_{i=1}^m |a_ij|\hspace{5mm}$ ``\underline{S}palten\underline{m}aximumsnorm''
	\item $||A||_{ZM}\coloneqq\max\limits_{1\leq i\leq m} \sum\limits_{j=1}^n |a_ij|\hspace{5mm}$ ``\underline{Z}eilen\underline{m}aximumsnorm''
	\item $||A||\coloneqq\max\limits_{||x||\leq1}||Ax||\hspace{5mm}$ ``Operatornorm''
\end{itemize}
Def: $v,w\in V$:\\
$v,w$ heissen \hlight{normal}, wenn $||v||=||w||=1$ gilt\\
$v,w$ heissen \hlight{orthogonal}, wenn $\langle v,w\rangle =0$ gilt\\
$v,w$ heissen \hlight{orthonormal}, wenn beides gilt

\subsection{Gram-Schmidt-Orthogonalisierungsverfahren}
Wir haben Basis $\{b_1,\dots,b_n\}$ und wollen daraus eine Orthonormalbasis $\{e_1,\dots,e_n\}$ (ONB) berechnen.
\begin{align*}
	e_1&\coloneqq\frac{b_1}{||b_1||}\\
	\textnormal{rekursiv für }k>1\\
	\widetilde{e_k}&\coloneqq b_k-\sum\limits_{i=1}^{k-1}\langle b_k,e_i\rangle e_i\\
	e_k&\coloneqq\frac{\widetilde{e_k}}{||\widetilde{e_k}||}
\end{align*}

\section{Lineare Abbildungen}
Def: Seien $V,W$ VR:\\
$\mathcal{F}:V\to W$ ist eine Abbildung. 
$\mathcal{F}$ heisst linear, falls:
\begin{align*}
	(\romannumeral1)&& \mathcal{F}(x+y)      &=\mathcal{F}(x)+\mathcal{F}(y)& & \forall x,y\in V\\
	(\romannumeral2)&&\mathcal{F}(\lambda x)&=\lambda\mathcal{F}(x)      &   & \forall x\in V, \forall\lambda\in\mathbb{R}
\end{align*}
Insbesondere gilt: $\mathcal{F}(0)=0$\\
Jede lineare Abbildung $\mathcal{F}:V^n\to W^m$ lässt sich durch eine Matrix $A\in\mathbb{R}^{m\times n}$ beschreiben. Sei $\mathcal{B}$ eine Basis von V und $\mathcal{C}$ eine Basis von W. Weiter sei $[x]_B\in V$ der Koordinatenvektor bezüglich $\mathcal{B}$ und $[y]_C\in W$ der Koordinatenvektor von $y\coloneqq\mathcal{F}(x)$ bezüglich C. Dann gilt: $[y]_C=A[x]_B$ wobei $A=\left([a^{(1)}]_C\dots[a^{(n)}]_C\right)$ und $[a^{(i)}]_C$ der Koordinatenvektor von $a^{(i)}=\mathcal{F}(b_i)$ ist.\\
In der \hlight{Darstellungsmatrix} $A$ sind also die Bilder der Basisvektoren des alten Raums in der neuen Basis. \\
Schematische Darstellung:\\
Sei $\mathcal{F}:V^n\longmapsto W^m$
\[
	\xymatrix@C=20mm{
 	  	x\ar@{|->}^{\mathcal{F}}[r]\ar@{|->}[d] 		&	\mathcal{F}(x)\ar@{|->}[d]\\
  	 	[x]_B\ar[r]^A									&	A[x]_B =[\mathcal{F}(x)]_C
	}
\]
Zusammengesetzte Abbildungen: $\mathcal{F}$ und $\mathcal{G}$ sind linear
\[
		\xymatrix@R=1ex{
		V^m\ar[r]^{\mathcal{F}}	& W^m\ar[r]^{\mathcal{G}}	&	Z^p\\
		\textnormal{Basis }\mathcal{B} & \textnormal{Basis }\mathcal{C} & \textnormal{Basis }\mathcal{D}\\ 
		x\ar@{|->}[r]&\mathcal{F}(x)\ar@{|->}[r]&\mathcal{G(F(}x))=(\mathcal{G}\circ\mathcal{F})(x)\\
		[x]_B\ar@{|->}[r]&A[x]_B\ar@{|->}[r]&B(A[x]_B)=(BA)[x]_B
		}
\]
$A$ heisst \hlight{Darstellungsmatrix} von $\mathcal{F}$ bezüglich $\mathcal{B}$ und $\mathcal{C}$. Analog ist B die Darstellungsmatrix von $\mathcal{G}$ bezüglich $\mathcal{C}$ und $\mathcal{D}$. Die Darstellungsmatrix von $\mathcal{G}\circ\mathcal{F}$ ist gegeben durch $BA$

\subsection{Kern und Bild}
Def: Sei $\mathcal{F}:V\to W$ eine Lineare Abbildung.
\begin{align*}
	(\romannumeral1)&&	\mathrm{ker}(\mathcal{F})	&\coloneqq\{x\in V: \mathcal{F}(x)=0\}\subset V\textnormal{ der Kern von }\mathcal{F}\\
	(\romannumeral2)&&	\mathrm{im}(\mathcal{F})	&\coloneqq\{\mathcal{F}\in W:x\in V\}\subset W\textnormal{ das Bild von }\mathcal{F}
	\shortintertext{Falls  $\mathcal{F}(x)=Ax$ und $A\in\mathbb{R}^{m\times n}$ also $A:\mathbb{R}^n\to\mathbb{R}^m$}
	(\romannumeral3)&&	\mathrm{ker}(A)						&\coloneqq\{x\in\mathbb{R}^n:Ax=0\}\\
									&& 														&\subset\mathbb{R}^n\\
									&& 														&=\textnormal{Ausgangsraum}\\
	(\romannumeral4)&&	\mathrm{im}(A)						&\coloneqq\{y\in\mathbb{R}^m:\exists x\in\mathbb{R}^n:Ax=y\}\\
									&&														&\subset\mathbb{R}^m\\
									&&														&=\textnormal{Zielraum}\\
									&&														&=\mathrm{span}(\textnormal{Spaltenvektoren von A})
\end{align*}
Folgendes kann man über die Dimension von Kern und Bild sagen:
\begin{align*}
	(\romannumeral1)&&	\mathrm{Rang}(A)=r&= \mathrm{dim}\left(\mathrm{im}(A)\right)\\
	(ii)						&&	n									&= \mathrm{dim}\left(\mathrm{im}(A)\right)+\mathrm{dim}\left(\mathrm{ker}(A)\right)\\
	(iii)						&&	m									&= \mathrm{dim}\left(\mathrm{im}\left(A^T\right)\right)+\mathrm{dim}\left(\mathrm{ker}\left(A^T\right)\right)
\end{align*}

\subsubsection{Berechnung}
Kern:
\[
	\mathrm{ker}(A)=\mathscr{L}\{Ax=0\}
\]
Bild:\\
A in Zeilenstufenform bringen und Pivotspalten wählen. (Nur Zeilenumformungen!)
\subsection{Basiswechsel}
Seien $\mathcal{B}=\{b_1,\dots,b_n\}$ und $\mathcal{B'}=\{b'_1,\dots,b'_n\}$ zwei Basen in $V^n$.\\
Die \hlight{Übergangsmatrix} von $\mathcal{B}$ nach $\mathcal{B'}$ heisst $T$ und die Übergangsmatrix von $\mathcal{B'}$ nach $\mathcal{B}$ heisst $S=T^{-1}$. $S$ und $T$ sind definiert als
\begin{align*}
	T&\coloneqq\left([b_1]_{\mathcal{B'}} \dots [b_n]_{\mathcal{B'}}\right) & [v]_{\mathcal{B'}}&=T*[v]_{\mathcal{B}}\\
	S&\coloneqq\left([b'_1]_{\mathcal{B}} \dots [b'_n]_{\mathcal{B}}\right) & [v]_{\mathcal{B}}&=S*[v]_{\mathcal{B'}}
\end{align*}
Auswirkungen eines Basiswechsels auf eine Darstellungsmatrix einer linearen Abbildung $\mathcal{F}:V^n\to V^n$:\\
Sei $[F]_{\mathcal{B}}$ die Darstellungsmatrix von $\mathcal{F}$ bezüglich $\mathcal{B}$\\
Sei $[F]_{\mathcal{B'}}$ die Darstellungsmatrix von $\mathcal{F}$ bezüglich $\mathcal{B'}$\\
Sei $T$ die Übergangsmatrix von $\mathcal{B}$ nach $\mathcal{B'}$ und $S=T^{-1}$\\
\[
	\xymatrix@C=20mm{
 	  	[v]_{\mathcal{B}}\ar^{F}[r]\ar^{T}[d] 				&	[F]_{\mathcal{B}}[v]_{\mathcal{B}}\ar^T[d]\\
  	 	T[v]_{\mathcal{B}}=[v]_{\mathcal{B'}}\ar^F[r]	&	[F]_{\mathcal{B'}}[v]_{\mathcal{B'}}=\hlight{\mathnormal{T[F]}_{\mathcal{B}}}[v]_{\mathcal{B}}=\hlight{\mathnormal{[F]}_{\mathcal{B'}}\mathnormal{T}}[v]_{\mathcal{B}}
	}
\]
\begin{align*}
	[F]_{\mathcal{B'}}&=T[F]_{\mathcal{B}}T^{-1} &
	[F]_{\mathcal{B'}}&=S^{-1}[F]_{\mathcal{B}}S
\end{align*}
$A,B$ heissen \hlight{ähnlich} falls ein $T$ existiert, sodass $B=T^{-1}AT$ gilt. Ähnliche Matrizen haben dasselbe charakteristische Polynom, insbesondere dieselben EW mit denselben alg. Vf., dieselbe Determinante und dieselbe Spur. Sei $x$ ein EV von A zum EW $\lambda$, dann ist $y=T^{-1}x$ ein EV von B zum EW $\lambda$.

\section{Eigenwertproblem}
$\lambda\in\mathbb{C}$: Eigenwert, $0\neq v\in\mathbb{C}$: Eigenvektor. \\
\begin{align*}
	A v &= \lambda v \\
	(A-\lambda\mathds{1})v&=0\\
	\shortintertext{Da $v\neq0$ suchen wir nicht triviale Lösungen dieses HLGS. Also muss $\det(A-\lambda\mathds{1})\overset{!}{=}0$ sein.}
	\det(A-\lambda\mathds{1})&=0\\
	\shortintertext{Wir nennen den linken Term \hlight{charakteristisches Polynom von A}}
	p_A(\lambda)&=\det(A-\lambda\mathds{1})\overset{!}{=}0
	\shortintertext{Hat man alle $\lambda_i$ gefunden, betrachtet man das HLGS um die Eigenwerte $v_i^{(j)}$ zum EW $\lambda_i$ zu finden}
	(A-\lambda_i\mathds{1})v_i&=0
\end{align*}
Def:
\begin{itemize}
	\item Der Unterraum der EV von A zum EW $\lambda$ heisst \hlight{Eigenraum} von A zu $\lambda$ Notation: $E_\lambda\coloneqq\mathrm{ker}(A-\lambda\mathds{1})$
	\item \hlight{Algebraische Vielfachheit} (alg Vf.) des EW $\lambda_i$ ist die Anzahl Linearfaktoren $(\lambda-\lambda_i)$ in $p_A(\lambda)$
	\item \hlight{Geometrische Vielfachheit} (geom Vf.) des EW $\lambda_i$ ist die Dimension des Eigenraums zu $\lambda_i$ (geom Fv. $\entspricht \mathrm{dim(ker(}A-\lambda_i\mathds{1}))$)
	\item Die Menge aller EW einer Matrix heisst ihr \hlight{Spektrum}
\end{itemize}
\[ 1\leq \textnormal{geom Vf.} \leq \textnormal{alg Vf.} \leq n\]
EV zu verschiedenen EW sind linear unabhängig.\\
Besitzt $A\in\mathbb{C}^{n\times n}$ $n$ paarweis verschiedene EW, so bilden die dazugehörigen EV eine Basis von $\mathbb{C}^n$. Man nennt sie \hlight{Eigenbasis}. Sie existiert, falls die Summe aller geom Vf.'ten gleich $n$ ist (halbeinfach). \\
$A\in\mathbb{C}^{n\times n}$ heisst \hlight{einfach}, falls jeder EW alg. Vf. $1$ hat.\\
$A\in\mathbb{C}^{n\times n}$ heisst \hlight{halbeinfach}, falls bei jedem EW die alg. Vf. und die geom. Vf. übereinstimmen. \\
einfach$\Rightarrow$halbeinfach.
Sei $Av=\lambda v$. Dann gilt: $A^kv=\lambda^kv$\\ 

\subsection{Diagonalisieren}
$A\in\mathbb{C}^{n\times n}$ heisst \hlight{diagonalisierbar}, falls $\exists T\in\mathbb{C}^{n\times n}$ regulär, sodass $T^{-1}AT=D=\mathrm{diag}(d_1,\dots, d_n)$\\
Die Spalten $t^{(i)}$ von $T$ sind hierbei EV von A zum EW $d_i$, insbesondere hat $A$ eine Eigenbasis: $\{t^{(1)},\dots,t^{(n)}\}$\\
\[
	\begin{split}
		A\textnormal{ halbeinfach}\Leftrightarrow \exists\textnormal{ Eigenbasis zu }A\Leftrightarrow A\textnormal{ diagonalisierbar}\\
		A=\left(\begin{array}{ccc}v_1&\dots&v_n\end{array}\right)
		\left(
		\begin{array}{ccccc}
			\lambda_1	&	0					&	\dots	&				&	0			\\
			0					&	\lambda_2	&	0			&	\dots	&	\cdot	\\
			\cdot			&	0					&	\cdot	&				&	\cdot	\\
			\cdot			&						&				& \cdot & 0			\\
			0					& \dots			&				&	0			& \lambda_n
		\end{array}\right)
		\left(\dots\right)^{-1}
	\end{split}
\]
\subsubsection{Symetrische Matrizen}
$A\in\mathbb{R}^{n\times n}$ heisst \hlight{symetrisch}, falls $A^T=A$.\\
Es gilt:
\begin{enumerate2}
	\item Alle EW sind reell
	\item Ist $x\in\mathbb{C}^n$ ein EV von $A$ zum EW $\lambda$, dann sind $\Re(x),\Im(x)$ EV zum EW $\lambda$
	\item EV von $A$ zu verschiedenen EW sind Orthogonal
	\item $A$ ist halbeinfach $\Leftrightarrow \exists$ Eigenbasis zu $A$ $\Leftrightarrow$ $A$ ist \hlightrot{diagonalisierbar}
	\item $A$ besitzt eine orthogonale Eigenbasis
	\item $\exists$ eine orthogonale Matrix $T$, sodass $T^{-1}AT$ diagonal ist. Man findet sie indem man Gram-Schmidt auf alle Eigenräume anwendet. 
\end{enumerate2}

\section{Lineare Differentialgleichungen}
\subsection{Lineare DGL 1. Ordnung}
Wir haben ein System:
\[
	\begin{aligned}
		y_1'&=a_{11}y_1+\dots+a_{1n}y_n+b_1\\
		\dots&\\
		y_n'&=a_{n1}y_1+\dots+a_{nn}y_n+b_n
	\end{aligned}
\]
Dies kann man kompakter schreiben als \hlightrot{$Y'=AY+B$}
\[
	Y(x)=\left(\begin{array}{c}
		y_1(x)\\ \vdots \\ y_n(x)
	\end{array}\right),
	Y'(x)=\left(\begin{array}{c}
		y'_1(x)\\ \vdots \\ y'_n(x)
	\end{array}\right),
	B=\left(\begin{array}{c} b_1\\ \vdots \\ b_n\end{array}\right)
\]\[
	A=\left(\begin{array}{ccc}
		a_{11}&\dots&a_{1n}\\
	 	\vdots&&\vdots \\ 
		a_{n1}&\dots&a_{nn}
	\end{array}\right),
	Y(0)=\left(\begin{array}{c}
		\xi_1\\ \vdots \\ \xi_n
	\end{array}\right)\eqqcolon Y_0
\]
\begin{align*}
	Y'&=A(x)Y+B(x) 	&& (I)\\
	Y'&=A(x)Y 			&&	(H)
\end{align*}
$(H)$ ist das zu $(I)$ zugehörige homogene System\\
\subsubsection{Lösung}
``allgemeine Lösung von $(I)=$ eine \hlight{partikuläre Lösung} von $(I)+$ allgemeine Lösung von $(H)$''\\
Ist $Y\in\mathbb{C}^n$ eine Lösung von $(H)$, so gilt dies auch für $\Re(Y)$ und $\Im(Y)$\\
Sei $A=TDT^{-1}$.\\Wobei $D=\mathrm{diag}(\lambda_1,\dots,\lambda_n)$ und $T=(ev_1,\dots,ev_n)$
\begin{enumerate2}
		\item 	Entkopple das System: $A=TDT^{-1}$:\\
				\begin{align*}
					&&Y'&=TDT^{-1}Y+B\\
					\Leftrightarrow&& (T^{-1}Y)'&=DT^{-1}Y+T^{-1}B & |\hlightrot{\mathnormal{X}}&\hlightrot{\mathnormal{=T^{-1}Y}}\\
					\Leftrightarrow&& X'&=DX+T^{-1}B
				\end{align*}
		\item 	Löse das homogene System $X'=DX \Rightarrow X_h$\\z.B.:$x_i'=\lambda_i*x\Rightarrow x=K_ie^{\lambda x}$
		\item 	Finde partikuläre Lösung für das inhomogene System:$X_p$ $\Rightarrow X=X_h+X_p$
		\item 	Berechne $Y=T*(X_h+X_p)$ oder zuerst:
		\item  	Randwerte $Y(0)=Y_0$
				\begin{align*}
					Y(0)&=T*(X_h(0)+X_p(0))=Y_0\\
					T^{-1}Y_0&=X_h(0)+X_p(0)\Rightarrow C_i\\
					Y&=T*(X_h+X_p)
				\end{align*}
	\end{enumerate2}

\subsection{Homogene lin. DGL höherer Ordnung}
$a_i\in\mathbb{R}$
\[	y^{(n)}+a_{n-1}y^{(n-1)}+\dots+a_1y'+a_0y=0	\]
Charakteristisches Polynom: 
\[	\lambda^n+a_{n-1}\lambda^{n-1}+\dots+a_1\lambda+a_0=0	\]
Nullstellen berechnen $\Rightarrow \lambda_1,\lambda_2,\dots,\lambda_n$
\begin{itemize}
	\item falls $\lambda_i$ reell und alg VF $=1$ $\rightarrow$ Lösung: $C_ie^{\lambda_i x}$
	\item falls $\lambda_i$ komplex: $\overline{\lambda_i}$ auch NS vom C.P. $\lambda_i=\alpha\pm\beta i$ $\rightarrow$ Lösung: $e^{\alpha x}\left(A_i\sin(\beta x)+B_i\cos(\beta x)\right)$
		\item falls $\lambda_i=\lambda_j=\lambda_k$ mehrfache Lösung (alg VF$>1$) Lösung mal $x,x^2,x^3,\dots$ rechnen.$\rightarrow C_ie^{\lambda_i x}+C_jxe^{\lambda_jx}+C_kx^2e^{\lambda_kx}$
\end{itemize}
\subsubsection{Zurückführen auf DGL 1. Ordnung}
Ein Homogenes lineares DGL - System kann auf ein DGL - System 1. Ordnung zurückgeführt werden:
\begin{align*}
	y^{(n)}&=a_0y+a_1y'+a_2y''+\dots+a_{n-1}y^{(n-1)}\\
	\shortintertext{Wir substituieren:}
	y_0&\coloneqq y\\
	y_1&\coloneqq y'=y_0'\\
	y_2&\coloneqq y''=y_1'=y_0''\\
	\dots&\\
	y_{n-1}&\coloneqq y^{(n-1)}=y'_{n-2}\\
	\left(\begin{array}{c}
		y_0'\\y_1'\\y_2'\\\vdots\\y_{n-1}'
	\end{array}\right)
	&=
	\left(\begin{array}{ccccc}
		0&1&0&\dots&0\\
		0&0&1&\cdot&0\\
		\vdots&&\ddots&\ddots&\vdots\\
		0&\dots&&&1\\
		a_0&a_1&&\dots&a_{n-1}
	\end{array}\right)
	\left(\begin{array}{c}
		y_0\\y_1\\y_2\\\vdots\\y_{n-1}
	\end{array}\right)
\end{align*}
Auch \hlightrot{Systeme} höherer Ordnung können so auf Systeme 1. Ordnung zurückgeführt werden:\\ 
z.B.:
$\begin{aligned}
			y''&=a_0y+a_1y'+a_2z+a_3z'\\
			z''&=b_0y+b_1y'+b_2z+b_3z'
			\end{aligned}$\\Substitution:
			$\begin{aligned}
			y_0&\coloneqq y & y_1&\coloneqq y' & 
			y_2&\coloneqq z & y_3&\coloneqq z'
			\end{aligned}$
	\[
		\left(\begin{array}{c}
		y_0'\\y_1'\\y_2'\\y_3'
	\end{array}\right)
	=
	\left(\begin{array}{cccccc}
		0&1&0&0\\
		a_0&a_1&a_2&a_3\\
		0&0&0&1\\
		b_0&b_1&b_2&b_3
	\end{array}\right)
	\left(\begin{array}{c}
		y_0\\y_1\\y_2\\y_3
	\end{array}\right)
\]

\subsection{Lin. DGL höherer Ordnung mit var. Koeff.}
\begin{align*}
	y^{(n)}-a_{n-1}(x)y^{(n-1)}-\dots-a_1(x)y'-a_0(x)y&=b(x)	&& (i)\\
	y^{(n)}-a_{n-1}(x)y^{(n-1)}-\dots-a_1(x)y'-a_0(x)y&=0			&& (h)
\end{align*}
$(h)$ heisst die zu $(i)$ gehörende homogene Gleichung
\begin{enumerate2}
	\item $S_h=$ Menge aller Lösungen der homogen DGL ist ein VR der Dimension n.
	\item Sei $\varphi$ eine beliebige Lösung von $(i)$. Dann gilt:\\
				$S_i=\{y:y$ löst $(i)\}=\varphi+S_h$
\end{enumerate2}
Bem: Sei $A\in\mathbb{R}^{n\times n}$ mit EV $y_0$ zum EW $\lambda_0$ Dann ist $Y(x)=e^{\lambda_0x}y_0$ eine Lösung von $Y'=AY$

\subsection{Methoden}

\subsubsection{Ansatz}
	Ansatz einer partikulären Lösung der inhomogenen Gleichung ähnlich zum Störfaktor $q(x)$ wählen:
	\begin{itemize}
		\item $q(x)$ Polynom mit Grad $k$: Ansatz: $a_kx^k+\dots+a_0$\\
					Falls $0$ $m$-fache NS des Char. Pol. $\Rightarrow$ Ansatz mal $x^m$
		\item $q(x)=e^{\lambda x}$ Ansatz: $Ae^{\lambda x}$\\
					Falls $\lambda$ $m$-fache NS des Char. Pol. $\Rightarrow$ Ansatz mal $x^m$
		\item $q(x)=``\sin(\omega x)'', ``\cos(\omega x)''$ Ansatz: $A\sin(\omega x)+B\cos(\omega x)$\\
					falls $i\omega$ $m$-fache NS vom Char. Pol. $\Rightarrow$ Ansatz mal $x^m$
	\end{itemize}
	So bekommt man die partikuläre Lösung, welche dann mit der allgemeinen homogenen addiert die allgemeine Lösung der inhomogenen Gleichung ergibt.

\subsubsection{Variation der Konstanten}
\begin{align*}
	\textnormal{Sei }y^{(n)}&=a_{n-1}y^{(n-1)}+\dots+a_1y'+a_0y+f	&& (i)\\
	\textnormal{und }y^{(n)}&=a_{n-1}y^{(n-1)}+\dots+a_1y'+a_0y		&& (h)
\end{align*}
Sei $(y_1,\dots,y_n)$ eine Basis von $S_h$. Finde eine partikuläre Lösung von $(i)$\\
\begin{align*}
	\textnormal{Ansatz }y					&=c_1\hlightrot{\mathnormal{(x)}}y_1+\dots+c_n\hlightrot{\mathnormal{(x)}}y_n 															& &|*a_0\\
											y'				&=\underbrace{c_1'y_1+\dots+c_n'y_n}_{\overset{!}{=}0\textnormal{ (Wunsch)}}+c_1y'_1+\dots+c_ny_n'					& &|*a_1\\
											y''				&=\underbrace{c_1'y_1'+\dots+c_n'y_n'}_{\overset{!}{=}0}+c_1y''+\dots c_ny_n''															&	&|*a_2\\
											\dots &&&\\
											y^{(n-1)}	&=\underbrace{c_1'y_1^{(n-2)}+\dots+c_n'y_n^{(n-2)}}_{\overset{!}{=}0}&&\\
																&\qquad\qquad +c_1y_1^{(n-1)}+\dots+c_ny_n^{(n-1)}																													&	&|*a_{n-1}\\
											y^{(n)}		&=\underbrace{c_1'y_1^{(n-1)}+\dots+c_n'y_n^{(n-1)}}_{\overset{!}{=}f}&&\\
																&\qquad\qquad +c_1y_1^{(n)}+\dots+c_ny_n^{(n)}			&&
\end{align*}
Addiere alle Gleichungen und minus die letzte.
Linke Seite: $a_0y+a_1y'+\dots+a_{n-1}y^{(n-1)}-y^{(n)}\overset{!}{=}-f$\\
Rechte Seite Summe der ganz rechten Terme=0, da $y_i\in S_h, i\in[1,n]$\\
Falls wir alle Bedingungen erfüllen können, ist $y$ eine Lösung von $(i)$\\
\[
	\underbrace{
		\left(\begin{array}{cccc}
			y_1&y_2&\dots&y_n\\
			y_1'&y_2'&\dots&y'_n\\
			&\vdots&&\\
			y_1^{(n-2)}&y_2^{(n-2)}&\dots&y_n^{(n-2)}\\
			y_1^{(n-1)}&y_2^{(n-2)}&\dots&y_n^{(n-1)}
		\end{array}\right)
		}_{\textnormal{Wronski-Matrix von }y_1,\dots,y_n}
		\left(\begin{array}{c}
			c_1'\\\vdots\\ \\ c_{n-1}' \\ c_n'
		\end{array}\right)
		=
		\left(\begin{array}{c}
			0\\\vdots\\ \\0\\f
		\end{array}\right)
\]
\[
	c_i'=\frac{W_i}{W}\textnormal{ (Cramersche Regel) wobei}
\]
\[
	W=\det\left(\begin{array}{ccc}y_1&\dots&y_n\\\vdots&&\vdots\\y_1^{(n-1)}&\dots&y_n^{(n-1)}\end{array}\right)\textnormal{ (Wronski Determinante)}
\]
\[
	\underbrace{W_i=\det\left(\begin{array}{ccc}&0&\\''&\vdots&''\\&0&\\&f&\end{array}\right)}_{\textnormal{Det der Wronski-Matrix, wobei die i'te Spalte durch die Rechte Seite des LGS ersetzt wird.}}
\]
Fazit: die Partikuläre Lösung von $(i)$ lautet:
\[
	y(x)=y_1(x)\int_{x_0}^x\frac{W_1(t)}{W(t)}dt+\dots+y_n(x)\int_{x_0}^x\frac{W_n(t)}{W(t)}dt
\]

\section{Sonstiges}
\subsection{Winkel/Trigonometrie}
$
\begin{array}{c c c c c}
	\textnormal{rad}&\circ&\sin&\cos&\tan\\
	0&0&0&1&0\\
	\frac{\pi}{6}&30&\frac{1}{2}&\frac{\sqrt{3}}{2}&\frac{\sqrt{3}}{3}\\
	\frac{\pi}{4}&45&\frac{\sqrt{2}}{2}&\frac{\sqrt{2}}{2}&1\\	
	\frac{\pi}{3}&60&\frac{\sqrt{3}}{2}&\frac{1}{2}&\sqrt{3}\\
	\frac{\pi}{2}&90&1&0&-\\
	\pi&180&0&-1&0\\
	\frac{3\pi}{2}&270&-1&0&-\\
	2\pi&360&0&1&0
\end{array}\\ \\ \\
\begin{aligned}
	\varphi&=90^\circ-\alpha	&	\sin\varphi&=\cos\alpha	&	\cos\varphi&=\sin\alpha	\\
	\varphi&=90^\circ+\alpha	&	\sin\varphi&=\cos\alpha	&	\cos\varphi&=-\sin\alpha	\\
	\varphi&=180^\circ-\alpha	&	\sin\varphi&=\sin\alpha	&	\cos\varphi&=-\cos\alpha	\\
	\varphi&=180^\circ+\alpha	&	\sin\varphi&=-\sin\alpha	&	\cos\varphi&=-\cos\alpha	\\
	\varphi&=360^\circ-\alpha	&	\sin\varphi&=-\sin\alpha	&	\cos\varphi&=\cos\alpha	\\
	-\alpha&				&	\sin(-\alpha)&=-\sin\alpha	&	\cos(-\alpha)&=\cos\alpha	\\
\end{aligned}\\ \\ \\
\begin{aligned}
	\sin(a\pm b)&=\sin(a)\cos(b)\pm\cos(a)\sin(b)\\
	\cos(a\pm b)&=\cos(a)\cos(b)\mp\sin(a)\sin(b)\\
	\tan(a\pm b)&=\frac{\tan(a)\pm\tan(b)}{1\mp\tan(a)\tan(b)}
\end{aligned}\\
\begin{aligned}
	\sin(2a)&=2\sin(a)\cos(a) & \tan(2a)&=\frac{2\tan(a)}{1-\tan^2(a)}\\
	\cos(2a)&=\cos^2(a)-\sin^2(b)&&\\
	&=2\cos^2(a)-1&&\\
	&=1-2\sin^2(a)&&\\
	\sin(3a)&=3\sin(a)-4\sin^3(a) &&\\ \cos(3a)&=4\cos^3(a)-3\cos(a)
\end{aligned}\\ \\  \\
\begin{aligned}
	\sin(a)+\sin(b)&=2\sin\left(\frac{a+b}{2}\right)\cos\left(\frac{a-b}{2}\right)\\
	\sin(a)-\sin(b)&=2\cos\left(\frac{a+b}{2}\right)\sin\left(\frac{a-b}{2}\right)\\
	\cos(a)+\cos(b)&=2\cos\left(\frac{a+b}{2}\right)\cos\left(\frac{a-b}{2}\right)\\
	\cos(a)-\cos(b)&=-2\sin\left(\frac{a+b}{2}\right)\sin\left(\frac{a-b}{2}\right)
\end{aligned}\\ \\ \\
\begin{aligned}
	2\sin(a)\cos(b)&=\sin(a+b)+\sin(a-b)\\
	2\cos(a)\cos(b)&=\cos(a+b)+\cos(a-b)\\
	2\sin(a)\sin(b)&=\cos(a-b)-\cos(a+b)
\end{aligned}\\ \\ \\
\begin{aligned}
	\sin(\arccos(x))&=\sqrt{1-x^2} & \sin(\arctan(x))&=\frac{x}{\sqrt{x^2+1}}\\
	\cos(\arcsin(x))&=\sqrt{1-x^2} & \cos(\arctan(x))&=\frac{1}{\sqrt{x^2+1}}\\
	\tan(\arcsin(x))&=\frac{x}{\sqrt{1-x^2}} & \tan(\arccos(x))&=\frac{\sqrt{1-x^2}}{x}
\end{aligned}
$
\newpage
\end{multicols}
\end{landscape}
\end{document}